\documentclass[10pt,a4paper,fleqn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{listings}
\usepackage{makecell}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{color, colortbl}


\DeclareQuoteAlias{dutch}{polish}
\setlength{\parindent}{0pt}
% \renewcommand{\lstlistingname}{Raport}
%\renewcommand*{\figurename}{Wykres}
%\renewcommand*{\tablename}{Tablica}
\addto\captionspolish{\renewcommand{\figurename}{Wykres}}

\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\begin{document}

\lstset{language=python,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

\begin{titlepage}
\vspace*{\stretch{1}}
	\begin{center}
    \vspace{4cm}
    {\Huge{\textbf{Sprawozdanie}}}\\
    \vspace{1cm}
    {\huge{\textbf{Sztuczna inteligencja i inżynieria wiedzy}}}\\
    \vspace{1cm}
    {\huge{\textbf{Laboratorium}}\\
    \vspace{0.5cm}
    Ćwiczenie 3. Algorytmy rozwiązywania gier o sumie zerowej}\\
    \vspace{0.5cm}
    {\Large{Gogola Piotr}}\\
    \vspace{1cm}
    {\Large{Prowadzący: mgr inż. Artur Zawisza}}\\
    \vspace{3cm}
    \textit{Politechnika Wrocławska}\\
    \today{}
    \end{center}
\vspace{\stretch{3}}
\end{titlepage}

\section{Opis zagadnienia}
\subsection{Gry o sumie zerowej}
Gry o sumie zerowej to rodzaj gier, w których zysk (wygrana jednego gracza) oznacza stratę (przegraną) innego gracza. Do gier tego typu należą:
\begin{itemize}
\item szachy,
\item warcaby,
\item kółko i krzyżyk,
\item młynek.
\end{itemize}

W czasie trwania rozgrywki kolejne rozpatrywane przez algorytm kroki (na przykład ułożenie pionków na szachownicy) przedstawiają stany gry. Z konkretnego stanu możliwe jest uzyskanie innych (zgodnych z regułami gry). Zbiór wszystkich możliwych stanów nazywana jest przestrzenią stanów, a stany możliwe do osiągnięcia tworzą dopuszczalną przestrzeń stanów.

\subsection{Algorytmy AI}
Najpopularniejszymi algorytmami wykorzystywanymi przy implementacji gier o sumie zerowej jest algorytm min-max oraz inne algorytmy wzorowane na nim pozwalające zawęzić przeszukiwaną przestrzeń stanów, dzięki czemu ewaluacja kolejnego kroku jest krótsza.

Algorytmy te polegają na budowie drzewa stanów, gdzie kolejny poziom przedstawia dopuszczalne stany osiągnalne ze stanu obecnego. Wspomniany wyżej algorytm min-max generuje przegląd zupełny stanów. Kolejne poziomy drzewa prezentującego przestrzeń stanów określają wartość rozwiązania poprzez określenie maksymalnej (w przypadku poziomu odpowiadającego graczowi aktualnie wykonującego ruch) lub minimalnej możliwej wygranej (w przypadku poziomu odpowiadającego przeciwnikowi gracza aktualnie wykonującego ruch) -- nazwa algorytmu min-max pochodzi od tej zasady (rys.\@ \ref{fig:minmax}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/minmax.png}
\caption{Poglądowy rysunek przedstawiający zasadę działania algorytmu min-max}
\label{fig:minmax}
\end{figure}

Algorytmem działającym podobnie do algorytmu min-max jest algorytm $\alpha{}\beta{}$, który pozwala ograniczyć przeszukiwaną przestrzeń stanów. W tym celu wykorzystywane są $\alpha{}$ (węzeł minimalizujący) i $\beta{}$ (węzeł maksymalizujący) cięcia. Cięcia wykonywane są w oparciu o częściowy wynik poddrzewa umożliwiający określenie, czy jest szansa na znalezienie lepszego rozwiązania. Poglądowy rysunek przedstawiający zasadę działania tego algorytmu przedstawia rys.\@ \ref{fig:alphabeta}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/alphabeta.png}
\caption{Poglądowy rysunek przedstawiający zasadę działania algorytmu $\alpha{}\beta{}$}
\label{fig:alphabeta}
\end{figure}

Ze względu na wielkość przestrzeni stanów (głębokość przeszukiwanego drzewa) często nie możliwym jest przeszukiwanie przestrzeni stanów od węzła głównego do liści określających końcowy stan rozgrywki (przy aktualnych zasobach obliczeniowych), stąd przeszukiwanie przestrzeni stanów kończy się na określonej głębokości, a ocenę ruchu wykonuje się w oparciu o konkretny stan za pomocą odpowiednio zdefiniowanych funkcji oceniających (heurestyk).

\subsection{Realizowana gra o sumie zerowej}
Realizowaną w tym zadaniu grą o sumie zerowej jest gra młynek.  Gra polega
budowaniu strategii ruchów gracza i przewidywaniu ruchów przeciwnika. Celem jest zablokowanie lub zbicie pionków przeciwnika. Każdy z graczy dysponuje dziewięcioma pionkami w swoim kolorze i próbuje nimi zablokować pionki przeciwnika tak, by nie mógł wykonać żadnego ruchu, lub zbić 7 z nich. Najpierw gracze losują rozpoczynającego. Partia gry składa się z 3 etapów: rozstawiania pionków, rozgrywki właściwej oraz rozgrywki 3-ma pionkami. W pierwszym etapie gry gracze na zmianę ustawiają swoje pionki na polach planszy. Rozstawienie powinno zablokować uzyskanie „młynka”, tzn. trzech pionków na jednej z narysowanych linii.

W drugim etapie gry, w swojej turze gracz przesuwa jeden z pionków wzdłuż zaznaczonej linii na sąsiednie pole, o ile jest wolne. Pionki przeciwnika w określonych sytuacjach mogą być zbijane. Gdy jednemu z graczy uda się ustawić \enquote{młynek}, może zabrać z planszy (zbić) jeden z pionków przeciwnika. Jeśli w swoim ruchu gracz ustawi \enquote{podwójny młynek} -- może zbić dwa pionki przeciwnika. W klasycznej wersji gry "podwójny młynek" jest możliwy tylko na etapie ustawiania pionków na planszy.

Trzeci etap gry rozpoczyna się gdy jednemu z graczy zostaną tylko trzy pionki. Od tej chwili w swojej turze może on przestawić dowolnie wybrany ze swoich pionków na dowolnie wybrane wolne pole, jeśli jest wolne -- nie ma obowiązku poruszania się wzdłuż linii.

Plansza wykorzystywana do gry młynek przedstawiona jest na rys.\@ \ref{fig:mlynek}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/mlynek.png}
\caption{Plansza wykorzystywana w grze młynek}
\label{fig:mlynek}
\end{figure}

\subsection{Użyte algorytmy w realizacji gracza AI dla gry młynek} \label{subsec:heur_desc}
Zostały zaimplementowane algorytmy min-max oraz $\alpha{}\beta$. 

\textbf{Wykorzystane heurystyki w celu oceny stanu:}\\
$a_1$ -- różnica liczby pozostałych pionków gracza wykonującego aktualnie ruch, a przeciwnika,\\
$a_2$ -- różnica liczby niepełnych młynków (z brakującym jednym pionkiem) gracza wykonującego aktualnie ruch, a przeciwnika,\\
$a_3$ -- różnica liczby zablokowanych pionków przeciwnika, a gracza wykonującego aktualnie ruch,\\
$a_4$ -- stan gry aktualnego gracza: 1 wygrana, -1 przegrana, 0 stan neutralny.
\begin{enumerate}
\item różnica w liczbie pionków: $J = 30a_1 + 10a_2+5a_3+1000a_4$,
\item różnica w liczbie zablokowanych przeciwnikowi pionków: $J = 15a_1 + 5a_2+25a_3+1000a_4$
\end{enumerate}

W algorytmie $\alpha{}\beta{}$ możliwe jest przyspieszenie działania poprzez szybsze odcięcie rozwiązań wykorzystując heurystyki do wyboru kolejnego rozpatrywanego stanu. Wybór kolejnego ruchu w algorytmie $\alpha{}\beta{}$ odbywa się w oparciu o ocenę aktualnego stanu poprzez wykorzystanie heurystyk przypisujących stanom wartość według:
\begin{itemize}
\item ocena aktualnego stanu w oparciu o różnicę pomiędzy liczbą pionków gracza aktualnie wykonującego ruch, a gracza przeciwnego,
\item ocena aktualnego stanu w oparciu o \enquote{nie pełne} młynki, czyli liczbę konfiguracji pionków gracza, dla których brakuje jednego pionka w celu uzyskania młynka.
\end{itemize}
 
\newpage
\section{Wyniki badań}

W wynikach przedstawionych poniżej użyto następujących oznaczeń:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{c|p{12cm}}
Oznaczenie & Znaczenie \\
\hline
\hline
MinMax & Algorytm min-max \\
\hline
$\alpha{}\beta{}$ & Algorytm alfa-beta \\
\hline
SRBP & Algorytm oceny stanu opisany w sekcji \ref{subsec:heur_desc} wykorzystujący funkcję celu $J = 15a_1 + 5a_2+25a_3+1000a_4$ -- większa waga dla sytuacji zablokowania pionka\\
\hline
SRLP & Algorytm oceny stanu opisany w sekcji \ref{subsec:heur_desc} wykorzystujący funkcję celu$J = 30a_1 + 10a_2+5a_3+1000a_4$ -- wartość funkcji w większej mierze zależna od różnicy w licznie pionków na planaszy\\
\hline
$\alpha{}\beta{}SPN$ & Heurystyka wyboru kolejnego węzła w algorytmie alfa-beta. Wybór według stanu o najwyższej ocenie opartej o heurystykę 1.\\
\hline
$\alpha{}\beta{}SMN$ & Heurystyka wyboru kolejnego węzła w algorytmie alfa-beta. Wybór według stanu o najwyższej ocenie opartej o heurystykę 2.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Uśrednione wyniki algorytmów w zależności od użytych heurystyk oraz głębokości przeszukiwania drzewa}
\label{tab:wyniki}
%{\footnotesize
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Lp.} & \textbf{Gracz} & \textbf{Alg.} & \textbf{\makecell{Heur.\\oceny\\stanu}} & \textbf{\makecell{Głębokość\\przeszukiwania}} & \textbf{\makecell{Średni\\czas\\ruchu}} & \textbf{\makecell{Liczba\\ruchów}} & \textbf{\makecell{Heurystyka\\wyboru\\kolejnego\\ruchu}} & \textbf{Wygrywający} \\
		\hline
		\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{1}} & P1 & MinMax & \cellcolor{blue!25}SRLP & 2 & 0.0555 & 9.0 & ---- & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & MinMax & \cellcolor{green!25}SRBP & 2 & 0.0554 & 9.0 & ---- & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{2}} & P1 & MinMax & \cellcolor{blue!25}SRLP & 3 & 1.0597 & 9.0 & ---- & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & MinMax & \cellcolor{green!25}SRBP & 3 & 0.8887 & 9.0 & ---- & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{3}} & P1 & MinMax & \cellcolor{blue!25}SRLP & 4 & 13.5411 & 16.0 & ---- & 5/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & MinMax & \cellcolor{green!25}SRBP & 4 & 15.0604 & 16.0 & ---- & 0/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{4}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 2 & 0.0162 & 34.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & MinMax & \cellcolor{blue!25}SRLP & 2 & 0.0183 & 34.0 & ---- & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{5}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 3 & 0.5187 & 21.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & MinMax & \cellcolor{blue!25}SRLP & 3 & 0.7327 & 21.0 & ---- & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{6}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 4 & 3.9110 & 24.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & MinMax & \cellcolor{blue!25}SRLP & 4 & 8.9139 & 24.0 & ---- & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{7}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 2 & 0.0652 & 9.0 & \cellcolor{magenta!25}$\alpha{}\beta{}SMN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 2 & 0.0488 & 9.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{8}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 3 & 1.0834 & 9.0 & \cellcolor{magenta!25}$\alpha{}\beta{}SMN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 3 & 0.7033 & 9.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{9}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 4 & 7.8238 & 22.0 & \cellcolor{magenta!25}$\alpha{}\beta{}SMN$ & 5/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 4 & 11.0441 & 22.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 0/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{10}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 2 & 0.0464 & 19.0 & \cellcolor{magenta!25}$\alpha{}\beta{}SMN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 2 & 0.0455 & 19.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{11}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 3 & 0.7534 & 17.0 & \cellcolor{magenta!25}$\alpha{}\beta{}SMN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 3 & 0.6437 & 17.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{12}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 4 & 5.4662 & 17.0 & \cellcolor{magenta!25}$\alpha{}\beta{}SMN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 4 & 3.1118 & 17.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{13}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 2 & 0.0221 & 36.0 & \cellcolor{magenta!25}$\alpha{}\beta{}SMN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 2 & 0.0182 & 36.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{14}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 3 & 0.7926 & 19.0 & \cellcolor{magenta!25}$\alpha{}\beta{}SMN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 3 & 0.6007 & 19.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{15}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 4 & 5.8445 & 9.0 & \cellcolor{magenta!25}$\alpha{}\beta{}SMN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{blue!25}SRLP & 4 & 4.4798 & 9.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{16}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 2 & 0.0214 & 29.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 4 & 1.6842 & 29.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{17}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 3 & 0.2055 & 38.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 4 & 1.2333 & 38.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{18}} & P1 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 4 & 3.1121 & 16.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 0/5 \\
\cline{2-9}
 & P2 & $\alpha{}\beta{}$ & \cellcolor{green!25}SRBP & 4 & 3.6598 & 16.0 & \cellcolor{lime!25}$\alpha{}\beta{}SPN$ & 5/5 \\
\hline
\hline
	\end{tabular}
%}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    enlargelimits = 0.15,
    width = 18cm, height = 12cm,
    title={},
    xlabel={Kolejny krok rozgrywki},
    ylabel={Ocena stanu},
    legend pos=north west,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
]
\addplot[
        color=blue,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 0)(1, -5)(2, -5)(3, 15)(4, 15)(5, 35)(6, 30)(7, 35)(8, 35)(9, 35)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRLP-2-0}
\addplot[
        color=black,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, -20)(1, -15)(2, -5)(3, -5)(4, 30)(5, 55)(6, 75)(7, 100)(8, 125)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRLP-2-1}
\addplot[
        color=red,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, 40)(1, 45)(2, 50)(3, 60)(4, 55)(5, 80)(6, 85)(7, 80)(8, 80)(9, 45)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRLP-3-0}
\addplot[
        color=purple,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 25)(1, 20)(2, 35)(3, 40)(4, 35)(5, 75)(6, 110)(7, 130)(8, 170)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRLP-3-1}
\addplot[
        color=green,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, -00)(1, 0)(2, 5)(3, 20)(4, 25)(5, 40)(6, 35)(7, 65)(8, 80)(9, 115)(10, 135)(11, 150)(12, 170)(13, 185)(14, 195)(15, 1225)(16, 1225)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRLP-4-1}
\addplot[
        color=brown,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, -20)(1, 0)(2, 0)(3, 35)(4, 35)(5, 35)(6, 55)(7, 80)(8, 85)(9, -5)(10, -35)(11, -15)(12, -80)(13, -105)(14, -1090)(15, -1090)(16, -1090)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRLP-4-0}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Ewolucja oceny stanu w zależności od etapu gry algorytmu MinMax-SRLP dla różnych głębokości przeszukiwania drzewa}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    enlargelimits = 0.15,
    width = 18cm, height = 12cm,
    title={},
    xlabel={Kolejny krok rozgrywki},
    ylabel={Ocena stanu},
    legend pos=north west,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
]

\addplot[
        color=blue,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 0)(1, -5)(2, -5)(3, -5)(4, -10)(5, -10)(6, -10)(7, -5)(8, -5)(9, -10)(10, -5)(11, -10)(12, -20)(13, -25)(14, -25)(15, -45)(16, -60)(17, -70)(18, -65)(19, -55)(20, -55)(21, -60)(22, -50)(23, -45)(24, -50)(25, -80)(26, -105)(27, -105)(28, -125)(29, -135)(30, -140)(31, -155)(32, -160)(33, -180)(34, -175)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN-2-0}
\addplot[
        color=black,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, -40)(1, -35)(2, -35)(3, -30)(4, -30)(5, -25)(6, -30)(7, -30)(8, -30)(9, 10)(10, 5)(11, 10)(12, 25)(13, 20)(14, 15)(15, 45)(16, 55)(17, 65)(18, 55)(19, 50)(20, 60)(21, 50)(22, 45)(23, 45)(24, 50)(25, 80)(26, 100)(27, 110)(28, 120)(29, 135)(30, 140)(31, 150)(32, 175)(33, 175)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRLP-2-1}
\addplot[
        color=red,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, 40)(1, 45)(2, 50)(3, 55)(4, 55)(5, 60)(6, 50)(7, 40)(8, 35)(9, -10)(10, -20)(11, -35)(12, -70)(13, -100)(14, -115)(15, -135)(16, -155)(17, -170)(18, -205)(19, -1230)(20, -1235)(21, -1235)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN-3-0}
\addplot[
        color=purple,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 5)(1, 0)(2, -5)(3, -10)(4, -15)(5, -5)(6, 0)(7, 10)(8, 30)(9, 30)(10, 40)(11, 80)(12, 100)(13, 120)(14, 150)(15, 175)(16, 185)(17, 220)(18, 1230)(19, 1235)(20, 1235)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRLP-3-1}
\addplot[
        color=green,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, -00)(1, 0)(2, 5)(3, 10)(4, 10)(5, 0)(6, -5)(7, -10)(8, -10)(9, -5)(10, -15)(11, -40)(12, -40)(13, -75)(14, -90)(15, -90)(16, -125)(17, -150)(18, -165)(19, -190)(20, -205)(21, -220)(22, -1220)(23, -1220)(24, -1220)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN-4-0}
\addplot[
        color=brown,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, -45)(1, -50)(2, -55)(3, -50)(4, -50)(5, -40)(6, -35)(7, -30)(8, -30)(9, 0)(10, 0)(11, 20)(12, 35)(13, 60)(14, 80)(15, 90)(16, 115)(17, 145)(18, 160)(19, 175)(20, 195)(21, 205)(22, 1220)(23, 1220)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRLP-4-1}
        
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Ewolucja oceny stanu w zależności od etapu gry algorytmów MinMax-SRLP i $\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN dla różnych głębokości przeszukiwania drzewa}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    enlargelimits = 0.15,
    width = 18cm, height = 12cm,
    title={},
    xlabel={Kolejny krok rozgrywki},
    ylabel={Ocena stanu},
    legend pos=north west,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
]
\addplot[
        color=blue,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 0)(1, -5)(2, 15)(3, 15)(4, 20)(5, 15)(6, 20)(7, 35)(8, 20)(9, 20)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SMN-2-0}
\addplot[
        color=black,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, -20)(1, -5)(2, 15)(3, 15)(4, 40)(5, 60)(6, 60)(7, 100)(8, 125)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN-2-1}
\addplot[
        color=red,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, 40)(1, 45)(2, 50)(3, 60)(4, 55)(5, 80)(6, 85)(7, 80)(8, 80)(9, 45)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SMN-3-0}
\addplot[
        color=purple,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 25)(1, 20)(2, 35)(3, 40)(4, 35)(5, 75)(6, 110)(7, 130)(8, 170)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN-3-1}
\addplot[
        color=green,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, 0)(1, 0)(2, 5)(3, 20)(4, 25)(5, 40)(6, 35)(7, 65)(8, 80)(9, 115)(10, 135)(11, 150)(12, 170)(13, 200)(14, 220)(15, 210)(16, 200)(17, 210)(18, 205)(19, 210)(20, 205)(21, 1220)(22, 1235)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SMN-4-1}
\addplot[
        color=brown,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, -20)(1, 0)(2, 0)(3, 35)(4, 35)(5, 35)(6, 55)(7, 80)(8, 85)(9, -5)(10, -35)(11, -65)(12, -85)(13, -90)(14, -110)(15, -85)(16, -125)(17, -90)(18, -105)(19, -125)(20, -1065)(21, -1095)(22, -1095)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN-4-0}
        
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Ewolucja oceny stanu w zależności od etapu gry algorytmów $\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SMN i $\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN dla różnych głębokości przeszukiwania drzewa}
\end{figure}




\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    enlargelimits = 0.15,
    width = 18cm, height = 12cm,
    title={},
    xlabel={Kolejny krok rozgrywki},
    ylabel={Ocena stanu},
    legend pos=north west,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
]
\addplot[
        color=blue,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 0)(1, -25)(2, -20)(3, -10)(4, -10)(5, 10)(6, 10)(7, 25)(8, 45)(9, 15)(10, -65)(11, -100)(12, -15)(13, -70)(14, -125)(15, -110)(16, -120)(17, -165)(18, -1085)(19, -1065)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SMN-2-0}
\addplot[
        color=black,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, -40)(1, -45)(2, -40)(3, -15)(4, -15)(5, -10)(6, 5)(7, 10)(8, 10)(9, 55)(10, 90)(11, 105)(12, 120)(13, 140)(14, 160)(15, 180)(16, 200)(17, 200)(18, 1220)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN-2-1}
\addplot[
        color=red,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, 20)(1, 15)(2, -5)(3, -5)(4, -5)(5, 30)(6, 45)(7, 75)(8, 125)(9, 35)(10, -5)(11, -40)(12, -75)(13, -95)(14, -115)(15, -90)(16, -1050)(17, -1050)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SMN-3-0}
\addplot[
        color=purple,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 5)(1, 10)(2, 5)(3, 15)(4, 30)(5, 40)(6, 40)(7, 35)(8, 50)(9, 125)(10, 135)(11, 165)(12, 195)(13, 205)(14, 230)(15, 1235)(16, 1235)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN-3-1}
\addplot[
        color=green,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, -05)(1, -5)(2, 15)(3, 5)(4, 40)(5, 65)(6, 90)(7, 110)(8, 135)(9, 30)(10, 5)(11, -40)(12, -55)(13, -75)(14, -65)(15, -85)(16, -1045)(17, -1045)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SMN-4-0}
\addplot[
        color=brown,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, -45)(1, -30)(2, -25)(3, -5)(4, 0)(5, -5)(6, 5)(7, 20)(8, 10)(9, 110)(10, 135)(11, 160)(12, 170)(13, 180)(14, 185)(15, 190)(16, 1225)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN-4-1}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Ewolucja oceny stanu w zależności od etapu gry algorytmów $\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SMN i $\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN dla różnych głębokości przeszukiwania drzewa}
\end{figure}




\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    enlargelimits = 0.15,
    width = 18cm, height = 12cm,
    title={},
    xlabel={Kolejny krok rozgrywki},
    ylabel={Ocena stanu},
    legend pos=north west,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
]

\addplot[
        color=blue,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 0)(1, -5)(2, 0)(3, 5)(4, 10)(5, 15)(6, 10)(7, 5)(8, 5)(9, 10)(10, 5)(11, 5)(12, 5)(13, 0)(14, -5)(15, -10)(16, -15)(17, -35)(18, -20)(19, -30)(20, -55)(21, -75)(22, -70)(23, -70)(24, -60)(25, -60)(26, -50)(27, -50)(28, -55)(29, -70)(30, -85)(31, -110)(32, -115)(33, -140)(34, -150)(35, -165)(36, -165)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SMN-2-0}
\addplot[
        color=black,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, -40)(1, -45)(2, -50)(3, -55)(4, -55)(5, -55)(6, -50)(7, -55)(8, -70)(9, -15)(10, -15)(11, -10)(12, -5)(13, 0)(14, 5)(15, 5)(16, 15)(17, 25)(18, 20)(19, 25)(20, 60)(21, 65)(22, 70)(23, 60)(24, 55)(25, 50)(26, 50)(27, 45)(28, 60)(29, 70)(30, 80)(31, 110)(32, 110)(33, 140)(34, 140)(35, 165)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN-2-1}
\addplot[
        color=red,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, 40)(1, 45)(2, 50)(3, 55)(4, 55)(5, 60)(6, 50)(7, 40)(8, 35)(9, -5)(10, -20)(11, -40)(12, -75)(13, -100)(14, -130)(15, -155)(16, -170)(17, -160)(18, -1165)(19, -1165)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SMN-3-0}
\addplot[
        color=purple,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 5)(1, 0)(2, -5)(3, -10)(4, -15)(5, -5)(6, 0)(7, 10)(8, 30)(9, 30)(10, 40)(11, 85)(12, 95)(13, 140)(14, 155)(15, 185)(16, 195)(17, 1165)(18, 1165)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN-3-1}
\addplot[
        color=green,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, 0)(1, 0)(2, 5)(3, 10)(4, 10)(5, 0)(6, -5)(7, -5)(8, 0)(9, -15)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SMN-4-0}
\addplot[
        color=brown,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, -45)(1, -50)(2, -55)(3, -50)(4, -50)(5, -40)(6, -35)(7, -40)(8, -40)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN-4-1}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Ewolucja oceny stanu w zależności od etapu gry algorytmów $\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SMN i $\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN dla różnych głębokości przeszukiwania drzewa}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    enlargelimits = 0.15,
    width = 18cm, height = 12cm,
    title={},
    xlabel={Kolejny krok rozgrywki},
    ylabel={Ocena stanu},
    legend pos=north west,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
]
\addplot[
        color=blue,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, 0)(1, -25)(2, -25)(3, -30)(4, -50)(5, -50)(6, -50)(7, -45)(8, -25)(9, -30)(10, -55)(11, -50)(12, -80)(13, -95)(14, -145)(15, -140)(16, -140)(17, -135)(18, -120)(19, -105)(20, -115)(21, -130)(22, -170)(23, -180)(24, -185)(25, -175)(26, -180)(27, -185)(28, -190)(29, -190)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN-2-0}
\addplot[
        color=black,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, -15)(1, 5)(2, -5)(3, 10)(4, 10)(5, 20)(6, 30)(7, 5)(8, -30)(9, 35)(10, 105)(11, 105)(12, 130)(13, 110)(14, 135)(15, 135)(16, 135)(17, 120)(18, 80)(19, 90)(20, 135)(21, 170)(22, 180)(23, 160)(24, 175)(25, 155)(26, 185)(27, 190)(28, 190)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN-4-1}
\addplot[
        color=red,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, 20)(1, 15)(2, -5)(3, 0)(4, -5)(5, -5)(6, -5)(7, -30)(8, -30)(9, -30)(10, -30)(11, -10)(12, -30)(13, -25)(14, -35)(15, -55)(16, -30)(17, -25)(18, -25)(19, -20)(20, 0)(21, -20)(22, -15)(23, -40)(24, 0)(25, -40)(26, -40)(27, -20)(28, -20)(29, -50)(30, -70)(31, -80)(32, -120)(33, -145)(34, -170)(35, -170)(36, -185)(37, -185)(38, -185)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN-3-0}
\addplot[
        color=purple,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (0, -15)(1, 5)(2, 0)(3, 5)(4, 5)(5, 5)(6, 30)(7, 30)(8, 5)(9, 30)(10, 10)(11, 30)(12, 25)(13, 35)(14, 55)(15, 30)(16, 25)(17, 25)(18, 20)(19, 0)(20, 20)(21, 15)(22, 40)(23, 0)(24, 40)(25, 40)(26, 20)(27, 20)(28, 50)(29, 70)(30, 80)(31, 120)(32, 145)(33, 170)(34, 170)(35, 185)(36, 185)(37, 185)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN-4-1}
\addplot[
        color=green,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (0, -5)(1, -5)(2, -5)(3, -5)(4, 0)(5, -5)(6, 0)(7, -15)(8, -25)(9, -95)(10, -85)(11, -90)(12, -100)(13, -105)(14, -110)(15, -135)(16, -135)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN-4-0}
\addplot[
        color=brown,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (0, -20)(1, -20)(2, -20)(3, -20)(4, -5)(5, -5)(6, -20)(7, -5)(8, -20)(9, 75)(10, 80)(11, 90)(12, 100)(13, 105)(14, 130)(15, 135)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN-4-1}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Ewolucja oceny stanu w zależności od etapu gry algorytmów $\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN dla różnych głębokości przeszukiwania drzewa}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    enlargelimits = 0.15,
    width = 18cm, height = 13cm,
    title={},
    xlabel={Głębokość przeszukiwania drzewa},
    ylabel={Średni czas kroku algorytmu [sec]},
    legend pos=north west,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
]

\addplot[
        color=red,
        mark=triangle,
        ]
        coordinates {
        (2, 0.0368)(3, 0.8961)(4, 11.2275)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRLP}


\addplot[
        color=green,
        mark=oplus,
        ]
        coordinates {
        (2, 0.0553)(3, 0.8886)(4, 15.0603)
        };
        \addlegendentry{MinMax-SRBP}

\addplot[
        color=blue,
        mark=star,
        ]
        coordinates {
        (2, 0.0350)(3, 0.4543)(4, 4.1467)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SPN}

\addplot[
        color=brown,
        mark=o,
        ]
        coordinates {
        (2, 0.0464)(3, 0.7533)(4, 5.4662)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRBP-$\alpha{}\beta{}$SMN}


\addplot[
        color=purple,
        mark=diamond,
        ]
        coordinates {
        (2, 0.0266)(3, 0.5877)(4, 3.8342)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SPN}

\addplot[
        color=orange,
        mark=pentagon,
        ]
        coordinates {
        (2, 0.0436)(3, 0.9379)(4, 6.8341)
        };
        \addlegendentry{$\alpha{}\beta{}$-SRLP-$\alpha{}\beta{}$SMN}
        
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Wpływ głębokości przeszukiwania drzewa na średni czas kroku}
\label{fig:times}
\end{figure}

\newpage
\section{Wnioski}
Na podstawie uzyskanych wyników można stwierdzić znaczną przewagę pod względem czasu przetwarzania w stosunku do algorytmu min-man algorytmu alfa-beta. Dla głębokości równej 2 różnica czasu jest nie zauważalna, jednak dla głębokości przeszukiwania równej 4 algorytm alfa-beta uzyskuje przynajmniej 2-krotnie krótszy czas.

W przypadku rozgrywek algorytmów min-max lepsze wyniki dla płytkiego przeszukiwania uzyskała heurystyka opierająca się na liczbie zablokowanych pionków, natomiast dla głębszego przeszukiwania lepszy wynik został uzyskany w przypadku algorytmu oceny stanu opartego na liczbie posiadanych przez graczy pionków.

W przypadku algorytmu $\alpha{}\beta{}$ najlepsze wyniki uzyskało połączenie heurystyki oceny stanu jak i heurystyki wyboru kolejnego węzła oparte o liczbę posiadanych przez graczy pionków. Rozwiązanie to również wskazywało najkrótszy średni czas jednego kroku w trakcie rozgrywki (rys. 10).

Ciekawą obserwacją wynikającą z natury gier o sumie zerowej jest charakter ewolucji oceny stanu rozgrywki przedstawiony na wykresach 4-9.
Widoczna jest na nich symetria oceny stanu gracza pierwszego i drugiego wraz z postępem gry. można zauważyć, że gdy jeden z graczy ocenia stan gry wysoko, to przeciwnik stan gry ocenia nisko, a te oceny są niemalże równe co do wartości bezwzględnej.


\end{document}